+++
title = "Как рождается праздник"
date = "2018-10-01"
image = "img/fronts/rozhdaetsya-prazdnik.png"
+++

Я не режиссёр отчетного концерта хореографического или вокального ансамбля, я педагог музыкального развития, поэтому как таковой подготовки (репетиций) для детей к утреннику практически не существует. Т.е. процесс строится следующим образом:

1. Провожу текущий контроль своей деятельности, фиксирую результаты (уровень заинтересованности и увлеченности детей на музыкальных занятиях, степень организованности группы, индивидуальные особенности детей, которые могут стать критерием для отбора материала). Например, определяю, в какой группе лучше «идут» подвижные игры, а где игра на музыкальных инструментах, в какой группе налажено межличностное общение, а где идёт борьба между двумя лидерами.\
Данный пункт на практике может быть выражен следующим образом: в новом микрорайоне построили детский сад, сформировали группы, в группы всех возрастов попали дети, которые до этого не посещали дошкольного образовательного учреждения. Т.е. даже в старшей группе процесс взаимодействия в группе не налажен, дети «не чувствуют» друг друга, имеются сложности с принятием правил поведения. Исходя из этого при низком уровне организации в группе на «Праздник Осени» в начале учебного года следует выбрать форму, не требующую высокого уровня осознанности и внутренней дисциплины, такие как, например, квест-игра, игра по станциям, где детям необходимо организованно перемещаться по территории детского сада и проявлять командные личностные качества. Иначе это рискует привести к таким проблемам как дезориентация в пространстве, внутригрупповые конфликты, ущемление индивидуальных особенностей воспитанников.
2. На основе информации, полученной на этапе текущего контроля, формирую цель мероприятия.\
Например, в рассмотренном ранее примере цель будет складываться из того, что этот праздник у воспитанников станет первым, и необходимо заложить основу дальнейшему творчеству. Цель будет звучать следующим образом: сформировать положительное впечатление у воспитанников о календарно-тематических праздниках в ДОУ.
3. Определение формы. Форма зависит от тех особенностей, которые были определены на 1 и 2 этапе подготовки. Например, я точно знаю, что в группе №7 нельзя создавать праздник в форме квест-игры (перемещение по станциям), так как в группе низкий уровень общей организации из-за нескольких смен воспитателя.
4. Определяется материал: игры, направленные на реализацию одной или нескольких способностей детей (движение, пение, талант перевоплощения).\
Хочется отметить, что основным содержанием любого мероприятия в нашем детском саду стали игры, не номера и выступление, а именно игры. Это обусловлено потребностями детей: процесс репетиций очень утомителен, ребёнку дошкольного возраста сложно сфокусировать своё внимание на неоднократно повторяющихся действиях. Имеется ввиду, тот момент на музыкальном занятии, когда одна часть детей репетирует танцевальный номер, а остальные дети вынуждены просто сидеть и скучать. Это закладывает негативное отношение к праздникам в целом, требует и от музыкального руководителя, и воспитателя прикладывать большие усилия, чтобы удержать внимание и интерес детей к происходящему.

Конечно, нельзя не принимать во внимание радость от признания зрителей во время исполнения отрепетированных номеров, но этой радости можно достичь более гуманными по отношению к психике ребёнка методами. Ведь в процессе репетиций неизбежно используются такие методы как принуждение: «Сегодня мы поём эту песню 3 раза, а то вы совсем плохо знаете текст», искусственная (внешняя мотивация): «Танцуйте хорошо, чтобы мама пришла на праздник, а потом похвалила».\
В такого рода мотивации есть один значительный минус: она формирует желание угодить взрослым. Через некоторое время ребёнок привыкнет обосновывать свои действия только ожидаемой похвалой. Т.е. он приходит на празднике не за удовольствием для себя, а для того, чтобы порадовать маму.\
Для того, чтобы обосновать, важность данного замечания, обратимся к мнению психолога, кандидата психологических наук, автора более десяти книг по детской психологии Сурковой Л. И. Она определяет следующие симптомы синдрома отличника.

- самопожертвование на благо других;
- тяжёлое переживание похвалы других людей;
- болезненная реакция на критику;
- стремление быть «хорошим», чтобы хвалили и благодарили.

Получается, что внешняя мотивация на празднике (порадовать маму, гостей, Деда Мороза), это прямой путь к синдрому отличника в будущем.

Таким образом, только игра может стать составной частью любого праздника. В процессе апробаций таких игр ребёнок не испытывает чувства страха,. Дискомфорта от мысли, что он может сделать что-то не так: идёт не в ту сторону, танцует не с той ноги. Все варианты и модели принимаются, апробируются и не критикуются. Так на практике в реальной жизни формируется ситуация успеха без риска сформировать зависимость от похвалы.

Рассмотрим примеры игр, включающих в себя разные виды деятельности: пение, движение, театрализация, игра на музыкальных инструментах.

### «Роботы и звёздочки»  (автор Каплунова И.М.)
#### Ход проведения
Каждый ребёнок в начале игры выбирает роль для себя робота или звёздочки. Каждый двигается в соответствии с выбранным образом под свою музыку. Задача ребёнка внимательно слушать музыку, реагировать на смену части.
#### Музыкальный материал
Музыка в простой двухчастной форме, части контрастны, все прохождения темы не равны между собой по времени.
#### Цель
Танцевальное творчество, слушание музыки, межличностная коммуникация

### «Новый год в лесу»
#### Ход проведения
Дети стоят в кругу, в руках у педагога клубок. Все вместе поют стихотворный текст, сопровождаемый жестами:
«Собрался лесной народ
Провожать текущий год.
Кто на ёлке, кто в дупле,
Кто в домишке на земле.
Отвечай лесной народ,
Что на стол с собой возьмёшь?»
Педагог передаёт клубок одному из детей. Тот кому достался клубок, называет, что он возьмёт на новогодний стол. Во время праздника это могут быть заранее подготовленные двустишья. Например: «Я свеклу!», «А я морковь!», «Я конфет достану вновь», «Я возьму с собой на праздник фруктов самых-самых разных» и.т.д. При разучивании игры дети сами придумывают, что сказать.
#### Музыкальный материал
Любая знакомая мелодия в размере 4/4.
#### Цель
Театрализация, речь, коммуникация

### «Лесная пещера»
#### Ход проведения
Педагог предлагает всем поиграть в лесную пещеру, где живут летучие мыши, которые шуршат и сосульки, которые звенят. Ребёнок выбирает образ и получает инструмент: мыши –маракасы, погремушки, сосульки -   треугольники, колокольчики, бубенчики, бубны. Педагог рассказывает историю и время от времени обращается, то к мышатам, то к сосулькам. Задача детей услышать, когда речь идёт о нем и начать играть.
#### Музыкальный материал
Любая сказочная музыка в записи или исполняемая на фортепиано.
#### Цель
Игра на музыкальных инструментах, слушание, театрализация
